#+title: Mat3teden10
#+startup: nolatexpreview
#+startup: entitiespretty nil
#+startup: show2levels
#+latex_header: \usepackage{amsmath} \usepackage{unicode-math}
#+latex_header: \renewcommand{\theta}{\vartheta} \renewcommand{\phi}{\varphi} \renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
#+latex_header: \newcommand{\odv}[1]{\dot{\vec{#1}}} \newcommand{\oddv}[1]{\ddot{\vec{#1}}}
#+latex_header: \newcommand{\rot}{\mathrm{rot}}\newcommand{\dive}{\mathrm{div}}
#+latex_header: \newcommand{\undd}[1]{\underline{\underline{#1}}}

Happy December everybody. Tukaj ne bo nobenih božičnih okraskov.
Also joke of the week: Life is like polymer physics - just one way to be straight, and a lot of ways to be kinky.
* Navadne diferencialne enačbe
** Singularne rešitve 2024/12/02
Obravnavamo enačbo \(  y' = f(x, y) \). Naj bo \(  y = \Psi (x, C) \) splošna rešitev. (Kandidata za) singularno rešitev iščemo s pomočjo enačbe

\[ \frac{\partial \psi}{\partial v} (x, C) = 0
\]

oz poenostavljeno \(  \frac{\partial \psi}{\partial C} = 0  \)
*** Primer 7.17 (p.S.)
Rešujemo primer \(  y = \sqrt{1 + y' ^2} \). Zaradi korena velja, da je \(  y \ge 1 \).

Enačba nas spominja na hiperbolične funkcije. Spomnimo se, da velja \(  \mathrm{ch} ^2 x = 1 + \mathrm{sh} ^2 x \). Poskusimo z nastavkom

\[ y = \mathrm{ch} z
\]

Če odvajamo, dobimo \(  y' = \mathrm{sh}(z)\cdot z' \). Če dobljene enakosti vstavimo notri, dobimo

\begin{align*}
  \mathrm{ch}^2 z &= 1 + z' ^2 \cdot \mathrm{sh} ^2 z \\
1 + \mathrm{sh}^2 z &+ 1 + z' ^2 \cdot \mathrm{sh} ^2 z\\
& \implies (z' ^2 - 1) \mathrm{sh} ^2 z =0
\end{align*}

\(  \mathrm{ch}z \) ima  obliko-ish parabole, medtem ko ima \(  \mathrm{sh}z \) obliko kubične funkcije (again, -ish).

1) \(  \mathrm{sh} z(x) = 0 \) iz česar potem sledi, da je \(  z(x) = 0 \) in potem \(  y(x) = 1 \).
2) \(  z ^2 - 1 = 0 \), kar pomeni, da sta rešitvi \(  z' = 1 \) ali \(  z' = -1 \)

Iz tega potem sledi izražava za \(  z \):

\[ z(x) = \pm x + C
\]

in še izražava za \(  y \)

\[ y(x) = \mathrm{ch} (\pm x + C) = \mathrm{ch} (x + C)
\]

Splošna rešitev je oblike

\[ y (x) = ch(x - C); \ C \in \mathbb{R}
\]

[[file:figures/singularna.png]]

Singularna rešitev je \(  y = 1 \), krivulja, ki ni del splošne rešitve, ampak se hkrati dotika vsake članice splošne rešitve.

Velja:

\[ \psi(x, C) = \mathrm{ch} (x - C)
\]

Po na začetku povedani trditvi je

\begin{align*}
 \frac{\partial \psi}{\partial C} &= \frac{\partial }{\partial C} \mathrm{ch}(x - C)\\
&= \mathrm{sh} (x - C) \cdot (-1) \\
&= \mathrm{sh} (C - x)
\end{align*}

Želimo zadostiti pogoju \(  \frac{\partial \psi}{\partial C} = 0  \), kar pomeni torej, da velja \(  \mathrm{sh}(C - x) = 0 \).

Iz tega potem sledi

\[ C - x = 0 \ \implies C = C(x) = x
\]

\(  y = \phi(x)  \) je singularna rešitev dobimo kot \(  y = \psi(x, C(x)) \), kjer \(  C(x) \) potem reši \(  \frac{\partial \psi}{\partial C} = 0  \)

#+begin_quote
Ves čas se sprašujemo, kaj nam enačbe povedo. Kaj pomenijo. Kaj nam kričijo s papirja, pa mi tega ne slišimo.
#+end_quote

Tako dobimo rešitev singularne rešitve

\begin{align*}
  y(x) &= \psi(x, C(x)) \\
&= \mathrm{ch} (x - C(x)) \\
&= \mathrm{ ch} (x - x) \\
&=  1
\end{align*}

*Pripomba*: Če gresta skozi eno točko dve rešitvi, potem morata biti tangentni, kar pa pri nas ni. Prav tako ni težave s tem, samo zanima nas, kaj nastane tam, kjer se grafi splošne rešitve sekajo, saj ima ista točka dva različna naklona. To izhaja iz definicije naše enačbe, tj. \(  y' = f(x, y) \).
** Clairautova diferencialna enačba
To je enačba oblike

\[ y' = xy' + f(y')
\]

kjer je \(  f \) odvedljiva na \(  J^{odp} \subset \mathbb{R} \)
*** Trditev 7.3. (p.S.)
Splošna rešitev Clairautove diferencialne enačbe je podana s formulo

\begin{equation}
\label{eq:2}
 y = Cx + f(C)
\end{equation}

Singularna rešitev je podana z

\begin{align*}
  x &= -f'(t) \\
y &= - f'(t)t + f(t); t \in J
\end{align*}

kar je parametrični zapis krivulje.

*Dokaz za singularno rešitev*:

Predpostavljamo, da je splošna rešitev:

\begin{equation}
\label{eq:1}
 \psi(x, C) = Cx + f(C); \ C \in \mathbb{R}
\end{equation}

Iz definicije singularne rešitve velja

\begin{align}\label{ali:clair}
  0 &= \frac{\partial \psi}{\partial C} = x + f'(C) \\
&\implies x = -f'(C) \\
&\overset{\ref{eq:1}}{\implies} y = \psi(x, C) = - f'(C) C + f(C)
\end{align}

#+begin_quote
To lahko rešimo tudi s pomočjo t.i. naivne metode: da malo pogledamo in vidimo, kaj lahko naredimo.
#+end_quote
*** Primer 7.11 (p.S.)

Rešujemo enačbo \(  y = x y' + y' ^2 \). Iz \ref{eq:2} sledi, za \(  f(t) = t ^2 \) da je rešitev podana z \(  y = \psi(x, C) = Cx + C ^2 \). Singularna rešitev: iz \ref{ali:clair} sledi

\begin{align*}
  x &= - 2t \\
y&= -2t \cdot t + t ^2 = t ^2
& \implies y = - \frac{x ^2}{4}
\end{align*}

Dajmo narisati:

[[file:figures/clair.png]]

Označimo \(  y_C = Cx + C ^2 = C(x + C) \). Opazimo, da velja \(  y_{-C}(x) = y_C(-x) \). Za rešitev \(  C=1 \), če imamo \(  C=-1 \), samo zrcalimo čez ordinato.

Narišimo sedaj še našo ogrinjačo - singularno rešitev - naše družine.
** Homogene nelinearne diferencialne enačbe 2024/12/03
*** Definicija 7.2 (p.S.)
Naj bo \(  F: S \to \mathbb{R} \), kjer je \(  S \subset \mathbb{R} ^2 \) oz. v skrajnem primeru \(  \mathbb{R} \times \mathbb{R} \). podana in koeficient \(  \alpha \in \mathbb{R} \). Pravimo, da je \(  F \) homogena reda \(  \alpha \), če za vsak par \(  x, y \in S \) in \(  t> 0 \) velja

\[ F(tx, ty) = t^{\alpha} F(x, y)
\]

**** Primer

Homogeni polinomi npr.

\begin{align*}
  p_1 (x) &= 2x - 3y \\
p_2 (x) &= 7 x ^2 - 4xy - 13 y ^2 \\
p_3 (x) &= y ^3 - 12xy ^2 \mathbf{+ x ^5}
\end{align*}

Z dodanim zadnjim *členom* v \(  p_3 \) ni več homogena.
*** Definicija 7.3 (p.S.)
Homogena diferencialna enačba je enačba oblike
\begin{equation}
\label{eq:3}
y' = f(x, y)
\end{equation}
, kjer je \(  f \) homogena funkcija reda 0, tj. \(  f(x, y) = f(1, \frac{y}{x}) \), če \(  x \ne 0 \).

Če upoštevamo definicijo 7.2,

\[ x(x, y) = x^{0} (1, \frac{y}{x})
\]

Reševanje vpeljemo z \(  z = \frac{y}{x} \) (oz. \(  y = zx \)). Tedaj \ref{eq:3} postane

\begin{align}
 (zx) ' &= f(x, zx) \\
z'x + z &= f(1, z) \\
z'x &= f(1, z) - z && z' = \frac{\mathrm{d} z}{\mathrm{d} x} \\ \label{ali:hde}
\int\limits_{}^{} \frac{1}{f(1, z)}\,\mathrm{d z} &= \int\limits_{}^{} \frac{1}{x}\,\mathrm{d x} = \log \left| x \right| \
\end{align}

Iz tega sledi, da je rešitev homogene diferencialne enačbe

\[ F(z) = \log \left| x \right| + C \implies \ F(\frac{y}{x}) - \left| x \right| = C
\]
**** Primer 7.5

Rešujemo enačbo

\[ y' = \frac{x + y}{x  y} = f(x, y)
\]

Vidimo, da je enačba homogena, saj

\[ f(tx, ty) = f(x, y) \quad \forall x, y, t
\]

Torej iz \ref{ali:hde} dobimo

\begin{align*}
  \int\limits_{}^{} \frac{1}{\frac{1 + z}{1 - z } - z}\,\mathrm{d z} &= \log \left| x \right|\\
&= \int\limits_{}^{} \frac{1 - z }{1 + z - z (1 - z)}\,\mathrm{d z} \\
&= \int\limits_{}^{} \frac{1 - z}{1 + z ^2}\,\mathrm{d z} \\
&= \int\limits_{}^{} \frac{1}{1 + z ^2}\,\mathrm{d z } - \frac{1}{2} \int\limits_{}^{} \frac{2z }{1 + z ^2}\,\mathrm{d z} \\
&= \arctan z - \frac{1}{2} \log (1 + z ^2) + C
\end{align*}

Tako smo dobili

\[ \arctan z - \frac{1}{2} (1 + z ^2) + C = \log \left| x \right|
\]

oz.

\begin{align*}
\arctan \frac{y}{x} - \frac{1}{2} \log \left( 1 + \frac{y ^2}{x ^2} \right) + C &= \log \left| x \right| \\
\arctan \frac{y}{x} - \frac{1}{2} \left( \log (x ^2 + y ^2) - \log (x ^2) \right)  + C &= \log \left| x \right| \\
\arctan \frac{y}{x} - \frac{1}{2} \log (x ^2 + y ^2) + \frac{1}{2} \log (x ^2) &= \log \left| x \right| + C  && \text{ integrala se odštejeta}\\
\arctan \frac{y}{x} - \log \sqrt{x ^2 + y ^2} &= C && \text{polarne} \\
\phi - \log r &= C && \left. \right / \cdot e \\
e ^{\phi - \log r} &= D \\
e^{\frac{\phi}{r}} &= D
\end{align*}

Iz tega sledi, da je rešitev

\[ r = D e^{\phi}
\]

[[file:figures/eksp_spirala.png]]

Dobimo eksponentno spiralo. Naša enačba nima rešitev za \(  x = y \), kar pomeni, da je rešitev sestavljena iz odprtih intervalov.
** Prvi integral
*** Definicija 7.4 (p.S.)
Prvi integral diferencialn enačbe
\begin{equation}
\label{eq:4}
F(x, y, y') = 0
\end{equation}
je takšna funkcija \(  u = u(x, y) \), da za vsako rešitev \(  y = y(x) \) enačbe \ref{eq:4} velja

\[ \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} u (x, (x)) = 0
\]

oz \(  u(x, y(x)) = C \) za neki \(  C \in \mathbb{R} \).

To pa pomeni, da je graf \(  \left\{ (x, y(x)); \, x \in I \right\} \) funkcije (rešitve) \(  y \) vsebovan v nivojnici \(  \left\{ u = C \right\} \) funkcije \(  u \).

/To pa pomeni, da je \(  \left\{u(x, y) \equiv C \right\} \) nivojnica funkcije \(  C \)./

Enačba \(  u(x, y) = C \) je implicitni opis rešitve za \(  F = 0 \).
**** Primer 7.6
1) Imamo enačbo

   \[ y' = - \frac{x}{y}
   \]

   Vemo, da ima rešitev

   \[ x ^2 + y ^2 = C
   \]

   Iz česar sledi, da je prvi integral funkcije

   \[ u(x, y) = x ^2 + y ^2
   \]
3) Imamo enačbo
   \[ y = y'
   \]

   Vemo, da ima rešitev

   \[ y = C e^x
   \]

   iz česar sledi, da je prvi integral funkcije (izraziš C)

   \[ u(x, y) = y e^{-x}
   \]
**** Iskanje prvega integrala enačbe \(  y' = f(x, y) \)
Ideja: *Če* 1. integral \(  u \) že poznamo, tedaj \(  u(x y) = C \) odvajamo po \(  x \): če pišemo \(  u = u (\xi, \eta) \), tedaj dobimo

\[ u_{\xi} (x, y) \cdot 1 + u_{\eta} (x, y) \cdot \frac{\partial y}{\partial x} = 0
\]

Torej želimo enačbo  \(  y' = f(x, y)  \) zapisati kot

\[ P(x, y) + Q(x, y) y'
\]

kjer je polje \(  (P, Q) \) potencialno, tj. \(  (P, Q) = \nabla u \) za neki \(  u \).

Tak \(  u \) bo 1. integral enačbe \(  y' = f(x, y) \).

Vemo, da je

\[ (P, Q) = \nabla u \implies \ P_y = Q_x
\]
*** Definicija 7.5 (p.S.)

Enačbi

\[ P \mathrm{dx} + Q \mathrm{dy} = 0
\]

kjer je \(  P_y = Q_x \) pravimo eksaktna.
**** Povzetek
Če je enačba ekstaktna, je (lokalno) njena rešitev \(  u(x, y) = C \), kjer je \( u \) potencial polja \(  (P, Q) \)
**** Primer 7.7 (p.S.)

Rešujemo enačbo

\[ 2xy ^3 \mathrm{dx} + 3 x ^2 y ^2 \mathrm{dy} = 0
\]

\(  (P, Q) = \nabla (x ^2 y ^3) \), zato je \(  x ^2 y ^3 = C\) rešitev.
**** Primer
Rešujemo enačbo

\[ \left( y ^2 e ^{x y ^2} + 4 x ^3 \right)\mathrm{dx} + \left( 2xye^{xy ^2} - 3y ^2 \right) \mathrm{dy} = 0
\]

Velja \(  P_y = Q_x \implies (P, Q) \), podana in potencial \(  u \). Uganemo 1. integral

\[ u(x, y) = e^{xy ^2} + x ^4 - y ^3
\]

iz česar potem sledi rešitev

\[ e^{xy ^2} + x ^4 - y ^3 = C
\]

Izračunamo \(  P = u_x \):
\[ u(x, y) = \int\limits_{}^{} P\,\mathrm{d x} = e^{x y ^2} + x ^4 + C(y)
\]

Sedaj odvajamo po \(  y \) in primerjamo strani

\begin{align*}
  2xy e^{xy ^2} - 3y ^2 &= Q = u_y = 2xy e^{xy ^2} + 0 + C'(y) \\
C'(y) &= -3y ^2
\end{align*}

Iz česar potem sledi, da je

\[ C(y) = - y ^3 + D
\]

kar nesemo v \(  u \) in dobimo

\[ u(x, y) = e^{xy ^2} + x ^4  - y ^3+ D
\]
**** Neeksaktne enačbe (\(  P_y \ne Q_x \))
Recimo, da je \(  P\mathrm{dx} + Q \mathrm{dy} = 0 \) ekstaktna (\(  P_y = Q_x \)). Pomnožimo jo z \(  \mu(x, y) \ne 0 \):

\[ (P\mu) \mathrm{dx} + (Q\mu) \mathrm{dy} = 0
\]

Toda enačba ni več ekstaktna v splošnem

\begin{align*}
  (P \mu )_y &= P_y \mu + P\mu_y \\
(Q \mu) _x &= Q_x \mu + Q \mu_x
\end{align*}

Miselnost obrnemo: iz neeksaktne enačbe lahko z množenjem dobimo ekstaktno.

Taki funkciji \(  \mu \) rečemo integrirajoči množitelj. Poiščemo ga v posebnih primerih.

\begin{align}
  P_y \mu + P\mu_y &= Q_x \mu + Q\mu_x  \\ \label{ali:pdemu}
(P_y - Q_x)\mu - Q\mu_X + P\mu_y &= 0
\end{align}

To je pa parcialna diferencialna enačba \(  \mu \), kar ne sodi v Mat3 in si zato zadevo poenostavimo.

Enačbo \ref{ali:pdemu} rešujemo (le) v primerih, ko jo znamo enostavno zapisati kot navadno diferencialno enačbo.

Npr. če lahko najdemo \(  \mu \), ki je odvisna le od ene spremenljivke.

\begin{align*}
  \mu(x, y) &= \tilde{\mu}(x) \\
&= \tilde{\mu}(y) \\
&= \tilde{\mu}(xy)
\end{align*}

Drug možen zapis eksaktne enačbe je

\[ P (x, y) + Q(x, y) y' = 0
\]
**** Primer

Imamo \(  \mu(x, y) = \tilde{\mu}(x) \) iz česar sledi, da je \(  \mu_x = \tilde{\mu}' \). \ref{ali:pdemu} se glasi

\begin{align}
  (P_y - Q_x) \tilde{\mu} - Q \tilde{\mu}' + 0 &= 0 \\ \label{ali:mutilde}
\frac{\tilde{\mu}}{\mu} = \frac{P_y - Q_x}{Q}
\end{align}

To bo mogoče, če bo izražava na desni odvisna le od \(  x \).

*Povzetek* Če je \(  \frac{P_y - Q_x}{Q} \) odvisna le od \(  x \), tedaj obstaja \(  \tilde{\mu} = \tilde{\mu}(x)  \) tako, da velja

\[ (P \tilde{\mu}) + Q(\tilde{\mu}) y' = 0
\]

je ekstaktna, še več, \(  \tilde{\mu} \) dobimo iz navadne diferencialne enačbe \ref{ali:mutilde}

\[ \frac{\tilde{\mu}' }{\tilde{\mu}} = \frac{P_y - Q_x}{Q}
\]

Podobno velja za \(  \tilde{\mu}(y), \, \tilde{\mu}(xy),\, \tilde{\mu}(x + y), \ldots \).

Za \(  \tilde{\mu} = \tilde{\mu}(y) \) velja

\[ \frac{\tilde{\mu}'}{\tilde{\mu}} = \frac{Q_x - P_y}{P}
\]
**** Primer 7.8 (p.S.)

Rešujemo

\[ (xy ^2 - 1) \mathrm{dx} - x ^2 y \mathrm{dy} = 0
\]

Pogledamo vrednost razlike

\[ P_y - Q_x = 2xy - (-2xy) =4xy \ne 0
\]

Enačba ni eksaktna. Toda

\[ \frac{P_y - Q_x}{Q} = \frac{4xy}{- x ^2 y} = - \frac{4}{x}
\]

kar je odvisen le od \(  x \). Vzamemo integrirajoči množitelj \(  \mu \) podan z enačbo \ref{ali:mutilde}

Od tod sledi

\begin{align*}
  \frac{\mu'}{\mu} (x) &= - \frac{4}{x} \\
\implies \mu(x) &= x ^{-4}
\end{align*}

Torej sedaj gledamo eksaktno enačbo

\begin{align*}
  (P\mu)+ (Q\mu) y' &= 0 \\
\frac{x y ^2 - 1}{x ^4} - \frac{x ^2 y}{x^4} y' &= 0
\frac{x y ^2}{x ^4} - \frac{y y'}{x ^2} &= 0
\end{align*}

Vemo, da obstaja \(  u = u(x, y)  \) tako, da velja

\[ u_x = \frac{x y ^2 - 1}{x ^4} \quad u_y = \frac{- y}{x ^2}
\]

Integriramo po \(  y \) in dopolnimo, da velja za \(  u_x \)

\[ u(x, y) = - \frac{y ^2}{2 x ^2} + \frac{1}{3 x ^3}
\]

Kar je rešitev naše enačbe.
** Implicitno podane diferencialne enačbe
Obravnavamo (pod)primera:
1) \(  F(x, y') = 0 \)
2) \(  F(y, y') = 0 \)

Rešitve poiščemo v parametrični obliki

\begin{align*}
  x &= x(t) \\
y &= y(t); \ t \in I
\end{align*}

Imamo oznake

\begin{align*}
  \dot{y} &= \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} \\
\dot{x} &= \frac{\mathrm{d} x}{\mathrm{d} t} \\
y' &= \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d}x }
\end{align*}

Po verižnem pravilu velja

\begin{equation}
\label{eq:5}
 y' = \frac{\dot{y}}{\dot{x}}
\end{equation}

1) \(  F(x, y') = 0 \)
   Ekvivalentno: \(  (x, y') \) leži na nivojnici \(  \left\{ F = 0 \right\} = F^{-1} (0) \)

   Naj bo \(  (\psi(t), \theta(t)),\ t \in J \) parametrizacija nivojnice \(  \left\{ F = 0 \right\} \).

   Sledi

   \begin{align*}
     x &= \psi(t) \\
   y' &= \theta(t)
   \end{align*}

   Iz \ref{eq:5} sledi

   \[ \dot{y} = y' \cdot \dot{x} = \theta(t) \cdot \dot{\psi}(t)
   \]

   in posledično

   \[    y(t) = \int\limits_{}^{}\dot{\psi}(t) \theta(t) \,\mathrm{d t}
   \]

   Povzetek: Če je \(  t \mapsto (\psi(t), \theta(t)) \)  parametrizacija krivulje \(  \left\{ F = 0 \right\} \), tedaj parametrizacijare rešitve za \(  F(x, y') = 0 \) dobimo z

   \begin{align} \label{ali:fxy}
     x &= \psi(t) \\
    y &= \int\limits_{}^{}\dot{\psi}\theta(t)\,\mathrm{d t}
   \end{align}

2) \(  F(y, y') = 0 \)

   Tokrat \(  (y, y') \) leži na nivojnici \(  \left\{ F = 0 \right\} \).

   Sledi

   \begin{align*}
     y &= \psi(t) \\
   y' &= \theta(t)
   \end{align*}

   #+begin_quote
   Matematika nas v tej fazi sama pelje naprej.
   #+end_quote
   Iščemo \(  x = x(t) \). Zadovoljni bomo z \(  \dot{x} = \dot{x}(t) \), saj potem lahko integriramo.

   Iz zveze \ref{eq:5} sledi

   \[ \dot{x} = \frac{\dot{y}}{y'} = \frac{\dot{\psi}(t)}{\theta(t)}
   \]

   Povzetek: Če je \(  t \mapsto (\psi(t), \theta(t)) \) parametrizacija za \(  \left\{ F = 0 \right\} \), tedaj parametrična rešitev za \(  F(y, y') = 0 \) dobimo z

   \begin{align}\label{ali:fyy}
     x(t) &= \int\limits_{}^{} \left( \frac{\dot{\psi}}{\theta} \right)(t)\,\mathrm{d t} \\
   y(t) &= \psi(t)
   \end{align}
*** Primer 7.9 (p.S.)
Rešujemo enačbo

\[ x = \frac{y'}{\sqrt{1 + y' ^2}}
\]

Ta enačba je oblike \(  F(x, y') = 0 \) za \(  F(u, v) = u - \frac{v}{\sqrt{1 + v ^2}} \).

Iščemo parametrizacijo za krivuljo \(  \left\{ F = 0 \right\} \). Vzamemo

\begin{align*}
v &= \mathrm{cotg} (s) = \theta(s) \\
u &\overset{\left\{ F=0 \right\}}{=} \frac{v}{\sqrt{1 + v ^2}} = \frac{\mathrm{cotg} s}{\sqrt{1 + \mathrm{cotg} ^2 s}} = \mathrm{cotg} s \cdot \left| \sin s \right| = \cos  s \mathrm{sgn} (\sin s)
\end{align*}

Iz tega potem sledi

\begin{align*}
 u &= \begin{cases} - \cos s; \ s \in \left( - \pi, 0\right) \\ \cos s; \ s \in \left(0, \pi \right) \end{cases} = \psi(s) \\
v &= \mathrm{cotg}s = \theta(s)
\end{align*}

Sedaj rešitev diferencialne enačbe dobimo iz \ref{ali:fxy}:

1) \(  s \in (0, \pi) \)

   \begin{align*}
     \psi(s) &= \cos s\\
   \theta(s) &= \mathrm{cotg}s
   \end{align*}

   in iz \ref{ali:fxy} dobimo

   \begin{align*}
     x &= \cos s \\
   y &= \int\limits_{}^{} (- \sin s) \mathrm{cotg}s \,\mathrm{d s} = - \int\limits_{}^{} \cos s\,\mathrm{d s} = C - \sin s
   \end{align*}

   Rešitev je potem

   \begin{align*}
     (x, y) &= (0, C) + (\cos s, - \sin s); \ s \in (0, \pi) \\\
   &\overset{t=-s}{=} (0, C) + (\cos t, \sin t); \ t \in (-\pi, 0) \forall C \in \mathbb{R}
   \end{align*}

   Rešitev je torej spodnji del krožnice  s središčem po ordinatni osi (odvisno od izbranega C)
2) \(  s \in (- \pi, 0) \) je isto in za domačo nalogo


Alternativno lahko enačbo preoblikujemo

\begin{align*}
  x ^2 &= \frac{y' ^2}{1 + y' ^2} \\
x ^2 + x ^2 y' ^2 &= y ' ^2 \\
y' ^2 ( 1 - x ^2 ) &= x ^2 \\
y' ^2 &= \frac{x ^2}{(1 - x ^2)} \\
y' &= \frac{x}{\sqrt{1 - x ^2}}; x \in \left( -1 , 1 \right) \\
y &= \int\limits_{}^{} \frac{x}{\sqrt{1 - x ^2}}\,\mathrm{d x } = C - \sqrt{1 - x ^2}; \ C \in \mathbb{R}
\end{align*}
*** Primer 7.10

Rešujemo primer
\[ y = \sqrt{1 + y' ^2}
\]

Enačba je ekvivalentna \(  F(y, y') = 0 \), če vzamemo \(  F(u, v) = u - \sqrt{1 + v ^2} \). Krivuljo \(  \left\{ F = 0 \right\} \) parametrizirano kot

\begin{align*}
  v &= \mathrm{sh} (t) = \theta(t) \\
u &\overset{\left\{ F = 0 \right\}}{=} \mathrm{ch}t = \psi(t)
\end{align*}

Spomnimo se hiperboličnih funkcij:

\begin{align*}
  \mathrm{sh}t &= \frac{e ^t - e^{-t}}{2}  \\
\mathrm{ch}t &= \frac{e^t + e^{-t}}{2} \\
\mathrm{sh} t ' &= \mathrm{ch} t \\
\mathrm{ch} t' &= \mathrm{ sh} t
\end{align*}

#+begin_quote
        Ko imamo take eksistencialne krize, ko ne vemo, ali sta \(  e^t \) in \(  e^{-t} \) zamenjana, si jaz narišem graf.
#+end_quote

Iz enačb \ref{ali:fyy} sledi

\begin{align*}
  x(t) &= \int\limits_{}^{}1 \,\mathrm{d t} = t + C \\
y &= \mathrm{ ch} t && \text{ sledi rešitev iz singularne rešitve} \\
y &= \mathrm{ch} (x - C)
\end{align*}
*** Primer Clairautova diferencialna enačba

Spomnimo se, da je Clairautova diferencialna enačba enaka
\begin{align*}
  y &= xy' + f(y') && \left.\right/ \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \\
y'' (x + f'(y')) &= 0
\end{align*}

Rešitvi sta dve
1) \(  y'' = 0 \)
2) \(  x + f'(y') = 0 \)

Kar je enačba oblike \(  F(x, y') =0 \) za \(  F(u, v) = u + f'(v) \). Parametrizacija za \(  \left\{ F = 0 \right\} \) je

\begin{align*}
  v &= t = \theta (t) \\
u &= - f'(t) &= \psi(t)
\end{align*}

Iz \ref{ali:fxy} sledi

\begin{align*}
  x &= \psi(t) = - f'(t) \\
y &= \int\limits_{}^{} (\dot{\psi} \theta) (t)\,\mathrm{d t} = \int\limits_{}^{}(- f''(t)) \cdot t\,\mathrm{d t} = -f'(t) t + f(t)
&\implies x = - f'(t) \\
y&= -f'(t) t + f(t)
\end{align*}
*** Primer

Iščemo krivuljo \(  y = y(x) \) z lastnostjo, da za vsak \(  T(x_0, y_0) \) je razdalja med

- presečiščem tangente na krivuljo v točki \(  T \) z \(  x \) osjo konstantna
- presečiščem tangente na krivuljo v točki \(  T \) z \(  y \) osjo konstantna

[[file:figures/primer154.svg]]

Tangenta na graf v točki \(  T \) je

\[ y - y_0 = f'(x_0) (x - x_0)
\]

Funkcije \(  f \) še ne poznamo in jo iščemo. Z drugimi besedami

#+begin_quote
Približuje se novo leto in si beležimo želje, ki bi veljale za to našo funkcijo \(  f \).
#+end_quote

Na našem grafu imamo dve točki, ki sta obe na tangenti

\begin{align*}
 Y(x_0, y_0) &: x = 0: \ y = y_0 - x_0 f'(x_0)  \\
X(x_0, y_0) &: y = 0: \ x = x_0 - \frac{y_0}{f'(x_0)}
\end{align*}

Tako lahko zapišemo

\begin{align*}
  X &= \left( x_0 - \frac{y_0}{f'(x_0)} \right)\\
Y &= \left( 0, y_0 - x_0 f'(x_0) \right) \\
\implies l &= \left| X - Y \right| = \left| \left( x_0 - \frac{y_0}{f'(x_0)}, x_0 f'(x_0) - y_0 \right) \right| \\
X - Y  &= \left( x_0 - \frac{y_0}{f'(x_0)} \right) \cdot \left( 1, f'(x_0) \right) && \text{kjer sta oba člena } \in \mathbb{R} ^2 \\
l ^2 &= \left| X - Y \right| ^2 = \left( x_0 - \frac{y_0}{f'(x_0)} \right) ^2 \left( 1 + f'(x_0) ^2 \right)
\end{align*}

Sedaj pišimo

\begin{align*}
  x_0 &\rightarrow x \\
f(x_0) = y_0 &\rightarrow y \\
f'(x_0) \rightarrow y'
\end{align*}

Dobimo diferencialno enačbo

\[ l = \left| x - \frac{y}{y'} \right| \sqrt{1 + y' ^2}
\]

Imamo dve možnosti

1) \(  l = \left( x - \frac{y}{y'} \right) \sqrt{1 + y' ^2} \)

   Od tod sledi, da če zgornjo enakost pomnožimo z \(  y' \), dobimo

   \begin{align*}
     ly' &= (xy' - y) \sqrt{1 + y' ^2}  && \left. \right/ : \sqrt{1 + y' ^2} \\
   \frac{ly'}{\sqrt{1 + y' ^2}} &= xy' - y \\
   y &= xy' - \frac{ly'}{\sqrt{1 + y ' ^2}}
   \end{align*}

   To je Clairautova diferencialna enačba za

   \begin{equation}
   \label{eq:6}
   f(t) = - \frac{tl}{\sqrt{1 + t ^2}}
   \end{equation}

   Splošna rešitev je

   \[ y = Cx - \frac{Cl}{\sqrt{1 + C ^2}}; \ C\in \mathbb{R}
   \]

   Če pišemo \(  C = \mathrm{sh} D \), potem so to rešitve premice

   \[ y = (\mathrm{sh} D) \left( x - \frac{l}{\mathrm{ch} D} \right)
   \]

2) \(  l = - \left( x - \frac{y}{y'} \right) \sqrt{1 + y' ^2} \)

   Opazimo, da je to enako, kakor če bi dali \(  - \) iz desne strani na levo.


Tako je splošna rešitev enaka

\[ y = (\mathrm{sh}D) \left( x \pm \frac{l}{\mathrm{ch}D} \right); \ D \in \mathbb{R}
\]
Spreminja se tudi naklon premice, saj ko se \(  D \) veča, se večata \(  \mathrm{sh}D \) in \(  \mathrm{ch}D \), kar pomeni, da se pri približevanju koordinatnemu izhodišču naklon veča.

*Singularne rešitve*: zahtevamo

\begin{align*}
  x &= - f'(t) \overset{\ref{eq:6}}{=} \frac{l}{(1 + t ^2)^{\frac{3}{2}}} \\
y &= -f'(t) t + f(t) = \left( \frac{t}{\sqrt{1 + t ^2}} \right)^3 l
\end{align*}

Rešitev je potem

\[ x^{\frac{2}{3}} + (- y) ^{\frac{2}{3}} = \left[ \frac{1}{1 + t ^2} + \frac{t ^2}{1 + t ^2} \right] = l^{\frac{2}{3}}
\]

oz.

\[ \left| x \right| ^{\frac{2}{3}} + \left| y \right| ^{\frac{2}{3}} = l ^{\frac{2}{3}}
\]

[[file:figures/resitev_enacbe.png]]

Opomba: Rdeča črta je krivulja, ki bi se morala prilegati naši zvezdi, ampak se očitno ne. Razlog? Nimam pojma.
