#+title: Mat3teden13
#+startup: nolatexpreview
#+startup: entitiespretty nil
#+startup: show2levels
#+latex_header: \usepackage{amsmath} \usepackage{unicode-math}
#+latex_header: \renewcommand{\theta}{\vartheta} \renewcommand{\phi}{\varphi} \renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
#+latex_header: \newcommand{\odv}[1]{\dot{\vec{#1}}} \newcommand{\oddv}[1]{\ddot{\vec{#1}}}
#+latex_header: \newcommand{\rot}{\mathrm{rot}}\newcommand{\dive}{\mathrm{div}}
#+latex_header: \newcommand{\undd}[1]{\underline{\underline{#1}}}

* Navadne diferencialne enačbe
** Linearne diferencialne enačbe višjega reda
*** Izrek 7.18 (p.S.)

Če so \(  y_1, \ldots, y_n \) linearne neodvisne rešitve enačbe \(  \mathrm{L}y = 0 \), tedaj je partikularna rešitev (nehomogene) enačbe

\[ a_n y^{(n)} + a_{n-1} y_{(n-1)} + \ldots a_1 y' + a_0 y = f
\]

podana z \(  c_1 y_1 + \ldots + c_n y_n \), kjer je

\begin{equation}
\label{eq:1}
 (c_1, \ldots, c_n)^T (x) = \int\limits_{x_0}^x \frac{f(\xi)}{a_n(\xi)} Y_n^{-1} (\xi) \,\mathrm{d }\xi
\end{equation}

in je \(  Y_n^{-1} \) zadnji stolpec matrike \(  Y^{-1} \), pričeme jer

\[ Y^{-1} = \begin{bmatrix}
y_1 & \ldots & y_n \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
y_1^{(n-1)} & \ldots & y_n^{(n-1)}
\end{bmatrix}
\]

Za skalarno funkcijo \(  W(x) = \det Y(x) \) velja

\[ W(x) = W(x_0) e^{-\int\limits_{x_0}^x \frac{a_{n-1}}{a_n} (\xi) \,\mathrm{d }\xi}
\]
*** Primer 7.18

Rešujemo enačbo

\[ (1 - \log x) y'' + \frac{1}{x} y' - \frac{1}{x ^2} y = \frac{1}{x ^2} = a_2 y ''' + a_1 y' - a_0 y = b, \ x > 0
\]

Rešitev št. 1 je za domačo nalogo.
Rešitev št. 2, sistematična:

Imejmo (vnparej podani) rešitvi homogenega dela:

\[ y_1 = x \quad y_2 = \log x
\]

Poiṡčimo partikularno rešitev \(  y_p \). Vzamemo nastavek \ref{eq:1}

\[ y_p = c_1 y_1 + c_2 y_2
\]

kjer je

\[ (c_1, c_2)^T (x) = \int\limits_{x_0}^x \frac{b(\xi)}{a_2 (\xi)}\,\mathrm{d }\xi
\]

kjer je \(  Y_2^{-1} \) drugi stolpec matrike

\[ \begin{bmatrix}
y_1 & y_2 \\
y_1 ' & y_2 '
\end{bmatrix} ^{-1} = \begin{bmatrix}
x & \log x \\
1 & \frac{1}{x}
\end{bmatrix} ^{-1} = \frac{1}{1 - \log x} \begin{bmatrix}
\frac{1}{x} & - \log x \\
-1 &  x
 \end{bmatrix}
\]

torej

\[ Y_2 ^{-1} (x) = \frac{1}{1 - \log x } \begin{bmatrix} - \log x \\ x \end{bmatrix}
\]

Sledi

\begin{align*}
  (c_1, c_2)^T (x) &= \int\limits_{x_0}^x \frac{\frac{1}{\xi ^2}}{1 - \log \xi} \cdot \frac{1}{1 - \log \xi} \begin{bmatrix} - \log \xi \\ \xi \end{bmatrix}\,\mathrm{d }\xi \\
&= \int\limits_{x_0}^x \begin{bmatrix} \frac{- \log \xi }{\xi ^2 (1 - \log \xi) ^2} \\ \frac{1}{\xi (1 - \log \xi) ^2} \end{bmatrix}\,\mathrm{d } \xi \\
&= \left. \begin{bmatrix} - \frac{1}{\xi (1 - \log \xi) }\\ \frac{1}{1 - \log \xi} \end{bmatrix} \right|_{\xi = x_0} ^{\xi= x}
\end{align*}

Lahko vzamemo

\begin{align*}
  y_p &= c_1 y_1 + c_2 y_2 \\
&= - \frac{1}{x(1 - \log x)} \cdot x + \frac{1}{1 - \log x} \log x = -1
\end{align*}

Denimo, da je podan le \(  y_1 = x \). Kako dobimo \(  y_2 \)?

Odgovor:

\begin{align*}
  W &= \begin{bmatrix}
y_1 & y_2 \\
y_1 ' & y_2 '
 \end{bmatrix} \\
&= \begin{bmatrix} x & y_2 \\ 1 & y_2' \end{bmatrix} = xy_2 ' - y_2 \\
&= \left( \frac{y_2}{x} \right) ' \cdot x ^2
\end{align*}

Hkrati je za \(  n = 2  \)

\begin{align*}
  W(x) &= W(x_0) e^{- \int\limits_{x_0}^x \frac{a_1 (\xi) }{a_2 (\xi)}\,\mathrm{d } \xi} \\
&= W(x_0) e^{- \int\limits_{x_0}^x \frac{1}{\xi(1 - \log \xi)}\,\mathrm{d }\xi} \\
&= W(x_0) e^{ \left. \log \left| 1 - \log \xi \right| \right|_{\xi = x_0}^{\xi = x}} \\
&= W(x_0) \frac{\left| 1 - \log x \right|}{ \left| 1 - \log x_0 \right|}
\end{align*}

Iz česar sledi

\[ W(x) = \frac{W(x_0)}{\left| 1 - \log x_0 \right|} \cdot \left| 1 - \log x \right|
\]

Lahko vzamemo \(  W = 1 - \log x \). Sledi

\[ \left( \frac{y_2}{x} \right)' \cdot x ^2 = W = 1 - \log x
\]

\begin{align*}
  \left( \frac{y_2}{x} \right) ' &= \frac{1 - \log x}{x ^2} \\
&= \left( \frac{\log x}{x} \right)'
&\implies \frac{y_2}{x} = \frac{\log x}{x} + C
\end{align*}

Če vzamemo \(  C = 0 \), dobimo prej dobljeni rezultat \(  y_2 = \log x \)
** Iskanje rešitev homogene enačbe s konstantnimi koeficienti

Naj bo \(  n \in \mathbb{N} \), \(  a_1, \ldots, a_n \in \mathbb{R} \). Obravnavamo enačbe

\begin{equation}
\label{eq:2}
\sum\limits_{j=0}^n a_j y^{(j)} = 0
\end{equation}
*** Definicija 7.11 (p.S.)

Karakteristični polinom diferencialne enačbe \ref{eq:2} je definirana kot

\[ p(\lambda) = \sum\limits_{j= 0 }^n a_j \lambda^j
\]

Karakteristična enačba za \ref{eq:2} pa je \(  p(\lambda) = 0 \)
*** Trditev 7.19 (p.S.)
Če je \(  \lambda \) ničla karakterističnega polinoma \(  p \), tedaj je \(  y(x) = e^{\lambda x} \) rešitev diferencialne enačbe \ref{eq:2}.

*Dokaz*: Uporabimo \(  y^{(j)} (x) = \lambda^j e^{\lambda x} \). Sledi

\begin{align*}
  \sum\limits_{j=1}^n a_j y^{(j)}= p(\lambda) e^{\lambda x} = 0 \\
p \left( \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \right) = 0
\end{align*}
*** Primer

1) \(  y'' + 2y' + y = 0 \)

\begin{align*}
  p(\lambda) &= \lambda ^2 + 2 \lambda + 1 \\
&= (\lambda + 1) ^2
\end{align*}

Iz tega sledi, da je \(  \lambda = -1 \) ničla za \(  p \) in \(  y(x) = e^{-x} \) je (ena) rešitev enačbe.
2) \(  y'' + 3y ' + 2y = 0 \)

\begin{align*}
  p(\lambda) &= \lambda ^2 + 3 \lambda + 2 = (\lambda + 1)(\lambda +2)
\end{align*}

Ničli za polinomi \(  p \) sta \(  \lambda= -1, -2 \), kar pomeni, da sta rešitvi

\(  y(x) = e^{-x}, \ y= e^{-2x} \)

1) \(  y''' + 3y'' + 3y' + y = 0 \)

   Rešitve so \(  \lambda = -1 \) (trojna ničla), kar pomeni da je \(  y = e^{-x} \) ena rešitev.
*** Trditev 7.20

Imejmo enačbo

\begin{equation}
\label{eq:3}
 a_n y^{(n)} + \ldots + a_1 y' + a_0 y = 0
\end{equation}

Če je pripradajoči karakteristični polinom enak

\[ a_n (\lambda - \lambda_1)^{k_1} \ldots (\lambda - \lambda_m)^{k_m}
\]

tedaj bazo prostora rešitev enačbe \ref{eq:3} tvorijo funkcije

\begin{align*}
  e^{\lambda_1 x}, \ xe^{\lambda_1 x}, &\ldots, \ x^{k_1 - 1}e^{\lambda_1 x} \\
&\vdots \\
e^{\lambda_m x}, \ x e^{\lambda_m x}, &\ldots, x^{k_m - 1} e^{\lambda_m x}
\end{align*}

*Dokaz*: Izpuščen zaradi primanjkovanja časa, je pa na voljo v spletni učilnici.
*** Zgled 7.19

Rešujemo problem

\[ y'' + y = x
\]

Partikularna rešitev je \(  x \). Homogena enačba je

\[ y' ' + y = 0
\]

Karakteristična enačba je

\[ \lambda ^2 + 1 = (\lambda - i)(\lambda + i) = 0
\]

Iz česar sledi, da sta rešitvi

\begin{align*}
  y_1 &= e^{ix}\\
y_2 &= e^{-ix}
\end{align*}

Ker imam enačba realne koeficiente, jo rešita tudi \(  \Re y_1, \Im y_1 \)
** Eulerjeva diferencialna enačba

To je problem primer linearne diferencialne enačbe višjega reda, in sicer

\begin{equation}
\label{eq:4}
\sum\limits_{j= 0}^n a_j x^j y^{(j)} (x) = b(x), \ b \in \mathbb{R}
\end{equation}

Za \(  s = -x \) velja

\[ \sum\limits_{j= 0}^n a_j s_j w^{(j)} (s) = \sum\limits_{j=0}^n a^j x^j y^{(j)} (x)
\]

če je \(  w(s) := y(-x) \). Torej lahko enačbo obravnavamo za \(  x > 0 \).
*** Trditev 7.21

Naj bo \(  k \in \mathbb{N} \) in \(  y: (0, \infty) \to \mathbb{R} \) razreda \(  C^k \). Definiramo \(  z \in C^k (\mathbb{R}) \) kot

\[ z(t) = y(e^t);\ t \in \mathbb{R}
\]

Označimo operator (funkcijo, ki operira s funkcijo)

\[ D = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} t}
\]

torej \(  Dg = g' \). Tedaj velja, za vsak \(  x = e^t > 0 \),

\[ x^k y^k (x) = \left[ D(D - I) (D - 2I) \ldots (D - (k-1)I) z \right](t) = p_k (D)
\]

kjer je \(  I \) identiteta (torej \(  Ig = g \))

/Komentar/:
- \(  p_1 (D) z = D z = \dot{z} \)
- \(  p_2 (D) z = \left[ D (D- I) \right] z = \left[ D ^2 - D \right] z = \ddot{z} - \dot{z} \)
- \(  p_3 (D) = \left[ D (D-I)(D- 2I) \right]z = [D ^3 - 3D ^2 + 2D] z = \dot{\ddot{z}} - 3 \ddot{z} + 2 \dot{z} \)
*Dokaz*: Pri dokazu uporabimo matematično indukcijo (na \(  k \)):

Za \(  k = 1 \) je leva stran, ki jo označimo z \(  L \)

\[ L = x y'(x) = e^t y'(e^t)
\]

Desna stran označena z \(  D \) pa je

\[ D = \left[ p_1(D) z \right] (t) = \dot{z} (t) = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} t} z(t) = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} t} y(e^t) = y' \left( e^t \right) \cdot e^t
\]

Če velja za \(  k \), potem velja \(  k + 1 \). Denimo, da zveza velja za neki \(  k \in \mathbb{N} \). Nanjo deluje z operatorjem

\[ D - Ik: \phi \mapsto \dot{\phi} - k\phi
\]

S tem desna stran postane to, kar si želimo \(  \left( \left[ p_{k + 1} (D) z \right](t) \right) \).

/Razpiši \(  p_{k+1} (D) \) in primerjaj z \(  p_k \), da vidiš, kako smo dobili operator \(  D - Ik \)/

Leva stran

\begin{align*}
  \left[ e^{kt} y^{(k)} \left( e^t \right)\right] \dot{} - k \left[ e^{kt} y^{(k)} (e^t) \right] &= \left( e^{kt} \right) \dot{} y^{(k)} (e^t) - k e^{kt} y^{(k)} (e^t) + \left( e^{kt} \right) \left[ y^{(k)} \left( e^{(t)} \right) \right] \dot{} \\
&= e^{kt} \cdot k y^{(k) (e^t)} - k e^{kt} y^{(k)} (e^t) + e^{kt} y^{(k+1)} \left( e^t \right) \cdot e^t \\
&= 0 + \left( \left[ p_{k+1} (D) z \right] (t) \right)
\end{align*}
*** Posledica

Eulerjeva enačba

\[ \sum\limits_{j=1}^n a_j x^j y^{(j)} (x) = b(x), \ x> 0
\]

ob substituciji \(  z(t) = y \left( e^t \right) \) postane linearna enačba

\[ \left[ \sum\limits_{k=0}^n a_k p_k (D) \right] z(t) = b(e^t)
\]
*** Primer

Rešujemo primer

\[ x ^2 y'' 0 3 xy' + 3y = 1
\]

Z \(  z(t) = y(e^t) \) dobimo

\begin{align*}
  1 \cdot p_2 (D) z - 3 p_1 (D) z + 3z &= 1\\
\ddot{z} - \dot{z} - 3 \dot{z} + 3z &= 1 \\
\ddot{z} - 4 \dot{z} + 3z = 1
\end{align*}

Karakteristični polinom je tako

\[ \lambda ^2 - 4 \lambda + 3 = (\lambda - 1) (\lambda - 3)
\]

Iz tega sledi, da je homogena rešitev

\[ z_h (t) = C e^t + D e^{3t}
\]
Partikularna rešitev je \(  z_p = \frac{1}{3} \)

Torej splošna rešitev je

\[ z(t) = y(e^t) = \frac{1}{3} + Ce^t + D e^{3t}
\]

in tako je rešitev za \(  y \) za

\[ y(x) = \frac{1}{3} + Cx + Dx ^3
\]
* Variacijski račun

Prevedeno na analizo 1: iščemo kandidate/funkcije, ki ustrezajo pojmu stacionarnih točk, vendar ne na realnem prostoru, ampak na nekem prostoru funkcij.

#+begin_quote
        Od kje to izhaja? Kakor za večino stvari v matematiki, ste krivi vi, fiziki.
#+end_quote

Naj bo \(  L = L (u, v, w): \mathbb{R} ^3 \to \mathbb{R} \) dana funkcija. Obravnavamo funkcional (Dragi si to predstavlja kot funkcijo, ki slika iz nekega bolj kompleksnega prostora (vektorski prostor - prostor funkcij) v realna števila)

\[ I: y \mapsto \int\limits_a^b L(x, y' (x), y'' (x)) \,\mathrm{d x}
\]

"Zanima nas, kje doseže ekstreme" (navednice v kontekstu mat3, ker ni najbolj korektno, kaj je to ekstrem, kje je ta ekstrem (pod kakšnimi pogoji, itd))

Funkciji \(  L \) pravimo /Lagrangeovo jedro/ oz. /Lagragian/. Želimo najti nek pogoj na \(  L \) in \(  y \), ki bo potreben pogoj za to, da ima \(  I  \) v \(  y \) ekstrem.

(Za \(  f: [a, b] \to \mathbb{R} \) je to pogoj \(  f'(x) = 0 \).)

Ponavadi \(  I \) definiramo na nekem podrazredu \(  X \) v \(  C^1 (J) \), kjer je \(  J = [a,b] \).

Pogosto dodamo pogoj, da ima \(  y \in X \) v krajiščih \(  (a, b) \) predpisane vrednosti

\[ X = \left\{ y \in C^1(J);, y(a) = \alpha, \ y(b) = \beta  \right\}
\]

V tem primeru rečemo, da gre za nalogo s fiksnimi krajišči (sicer je z gibljivimi).

Definirati rabimo ekstrem funkcionala. Pri odvodu je ekstrem tam, kjer če gremo malo levo ali desno od ekstrema imajo točke enako ali večjo vrednost (za minimum). Pri funkcionalu pojmov levo/desno/gor/dol ne moremo iti (kako boš šel malo levo od \(  \sin x \)?).

Pri definiciji odvoda, naredimo z \(  f(x_0 + h) \) variacijo točke \(  x_0 \):

\[ \lim_{n \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}
\]

Če imamo funkcional \(  I: X \to \mathbb{R}, \ X \subset C^1(J) \), je variacija funkcije *oblike*

\[ I(f_0 + h \epsilon ) - I(f_0)
\]
** Definicija 8.1

Lokalni ekstrem oz. ekstremala funkcije \(  I \) definiramo kot funkcijo \(  y\in X \), v kateri ima ekstrem v /vsem smereh/. To pomeni, da ima za vsako gladko funkcijo \(  \eta \), za katero je \(  y + \epsilon \eta \in X \) za dovolj majhne \(  \epsilon \), na realnih številih (oz. na nekem odprtem intervalu v \(  \mathbb{R} \) ) definirana funkcija

\[ \epsilon \mapsto I (y + \epsilon \eta)
\]

ekstrem v točki \(  0 \).

[[file:figures/funkcijskiProstor.png]]

Stacionarna "točka" funkcionala \(  I \) je funkcija \(  y \in X \), za katero velja, da je

\begin{equation}
\label{eq:5}
\left. \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} \epsilon} I (y + \epsilon \eta) \right|_{\epsilon = 0} = 0
\end{equation}

Zožamo npr. na premico \(  \mathrm{exp} \) (glej sliko) in tam iščemo ekstrem (kar je pa je potem \(  \mathbb{R} \to \mathbb{R} \)) in to naredimo v vseh smereh.

Želimo preprostejši pogoj za \(  L, \ y \), ki bo potrebej pogoj za \ref{eq:5}. Temu pogoju pravimo /Euler-Lagrangeov pogoj/. Naj bo \(  J \subset \mathbb{R} \) omejen zaprt interval. Označimo

[[file:figures/C01Jmnozica.png]]

\[ C_0^1 (J) = \left\{ \eta \in C^1(J); \ \left. \eta \right|_{\delta J} = 0 \right\}
\]

Množici \(  C_0^1 \) pravimo testne funkcije. Ničla v indeksu pove, da ima funkcija v krajišču vrednost 0.

[vstavi skico]
** (Variacijski) Lema 8.1

Naj bo \(  J = [a, b] \) kot prej in \(  f \in C(J) \). Če velja

\begin{equation}
\label{eq:7}
 \int\limits_J^{} f \eta \,\mathrm{d } = 0, \ \forall \eta \in C_0^1 (J)
\end{equation}


tedaj je \(  f \equiv 0 \) na \(  J \) oz. \(  \forall x \in J: \ f(x) = 0 \).

/Opomba: brez zveznosti ta lema ne drži/

*Dokaz*: Denimo, da sklep ne velja, torej \(  f \not \equiv 0 \), torej obstaja \(  x\in J \), v katerem \(  f(x) \ne 0 \).

[[file:figures/variacijskaLema.png]]

Privzemimo, da je \(  f(x) \gneqq 0 \). Ker je \(  f \) zvezna, obstaja \(  \delta > 0 \) tako, da velja na \(  (x - \delta, x + \delta) \cap J \) velja \(  f(t) \le \frac{f(x) }{2}; t \in (x - \delta, x + \delta) \cap J \).

Sedaj definiramo

\[ \eta = \begin{cases}
\eta \le 0 \\
\eta > 0; \ (x - \delta, x + \delta) \cap J \\
\eta = 0, \text{ else}
\end{cases}
\]

Sledi

\[ \int\limits_J^{} f \eta\,\mathrm{dx} = \int\limits_{\left( x - \delta, x + \delta \right)\cap J}^{} f \eta \,\mathrm{d x} + \int\limits_{\text{else}}^{} f \eta\,\mathrm{dx} \lneq 0
\]

ker je prvi integral večji od 0, drugi pa je enak 0.

Primer funkcije \(  \eta \) je

\[ \eta = \begin{cases}
0, \ x \le 0\\
e^{- \frac{1}{x}}, \ x > 0
\end{cases}
\]

Ki jo potem zrcalimo in množimo.
** Izrek 8.2

Naj bo \(  J = [a, b] \subset \mathbb{R} \) in \(  L : J \times \mathbb{R} \times \mathbb{R} \to \mathbb{R} \) zvezno odvedljivana vse spremenljivke. Vzamemo še \(  X \subset C^1 (J) \) in naj bo \(  y \in X \) takšna, da je

\[ y + C_0^1 (J) \subset X
\]

Opomba: če je \(  A \) množica in \(  f \) funkcija, potem je \(  f + A = \left\{ f + g, g \in A \right\} \)

Če je \(  y \) stacionarna točka za funkcional \(  I: X \to \mathbb{R} \) definiran s predpisom

\[ I(y) + \int\limits_a^b L(x, y, y') \,\mathrm{d x}
\]

tedaj \(  y \) ustreza Euler-Lagrangeovemu (oznaka za naprej EL) pogoju

\[ L_y (x, y, y') = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} L_{y'} (x, y, y')
\]

/Interpretacija/: \(  L \) je funkcija treh spremenljivk \(  u \in J,\ v \in \mathbb{R},\ w \in \mathbb{R} \)

\[ \frac{\partial L}{\partial v} L(x, y(x), y'(x)) = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \left[ \frac{\partial L}{\partial w} (x, y(x), y'(x))  \right], \ x \in [a, b]
\]

Načeloma sta \(  y \) in \(  y' \) funkciji \(  x \), v tem daljšem zapisu, pa je v resnici odvod po drugi in tretji spremenljivki.

S pomočjo EL se problem iskanja stacionarnih točk funkcionala \(  I \) "prevede" na reševanje diferencialne enačbe drugega reda. Ni pa integracije.

*Dokaz*:

Spomnimo: če je \(  y \) stacionarna točka za \(  I \) mora po definiciji veljati

\begin{equation}
\label{eq:6}
\left. \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} \epsilon} I(y + \epsilon \eta)  \right|_{\epsilon=0} = 0, \ \eta \text{ (testno funkcijo)}
\end{equation}



Vzamemo torej \(  \eta \in C_0^1 (J) \). Po privzetku je \(  y + \epsilon \eta \in X \ \forall \epsilon \in \mathbb{R} \). Definiramo funkcijo \(  F(I, y, \eta): \mathbb{R} \to \mathbb{R} \) s predpisom:

\[ F(\epsilon) = I (y + \epsilon \eta)
\]

Funkcija \(  F \) nam je všeč, ker slika iz \(  \mathbb{R} \) v \(  \mathbb{R} \) in smo na "domačem terenu analize 1".

\begin{align*}
  F(\epsilon) &= I(y + \epsilon \eta) \\
&= \int\limits_a^b L(x, y(x) + \epsilon \eta(x), y' + \epsilon \eta'(x) \,\mathrm{d x} \\
\end{align*}

Ker smo privzeli, da je \(  y \) stacionarna točka za \(  I \), mora veljati \(  F'(0) = 0 \) (\ref{eq:6})

Računamo torej

\begin{align*}
  F'(\epsilon) &= \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} \epsilon} \int\limits_a^b L(x, y + \epsilon \eta, y' + \epsilon \eta') \,\mathrm{d x} \\
&= \int\limits_a^b \frac{\partial }{\partial \epsilon} L(x, y+\epsilon \eta, y' + \epsilon \eta')  \,\mathrm{d x} && \text{ definiramo } \omega_{\epsilon} (x) = (x, y + \epsilon \eta, y' + \epsilon \eta') \\
&= \int\limits_a^b \left[ \frac{\partial L}{\partial u} \left( \omega_{\epsilon} (x) \right) \frac{\partial x}{\partial \epsilon} + \frac{\partial L}{\partial v} \left( \omega_{\epsilon} (x) \right) \frac{\partial \left( y + \epsilon \eta \right)}{\partial \epsilon} + \frac{\partial L}{\partial w} \left( \omega_{\epsilon} (x) \right) \frac{\partial \left( y' + \epsilon \eta' \right)}{\partial \epsilon}  \right]\,\mathrm{d x} \\
&= \int\limits_a^b \left[ \frac{\partial L}{\partial v} (\omega_{\epsilon}) \cdot \eta   + \frac{\partial L}{\partial w} \left( \omega_{\epsilon} \right) \cdot \eta' \right] \,\mathrm{d x}
\end{align*}

Uporabiti moramo pogoj \(  F'(0) \).

Definiramo \(  \omega_0 = \omega_0 (x) = (x, y(x), y'(x)) \)

\begin{align*}
F' (0) &= \int\limits_a^b \left[ \frac{\partial L}{\partial v} \left( \omega_0 \right) \cdot \eta + \frac{\partial L}{\partial w} \left( \omega_0 \right) \cdot \eta'   \right]\,\mathrm{d x}
\end{align*}

Iz \ref{eq:6} torej dobimo

\begin{equation}
\label{eq:8}
 \int\limits_a^b \left[ \frac{\partial L}{\partial v} \left( \omega_0 \right) \cdot \eta + \frac{\partial L}{\partial w} \left( \omega_0 \right) \cdot \mathbf{\eta'} \right]\,\mathrm{d x}, \ \forall \eta
\end{equation}


Če želimo pogoj oblike \ref{eq:7}, moramo integrirati po delih, da se znebimo \(  \eta ' \). Iz pogoja \ref{eq:8} z integracijo po delih (tako, da \(  \eta' \) integriramo in dobimo \(  \eta \)) dobimo

\begin{align*}
  0 &= \int\limits_a^b \frac{\partial L}{\partial v} (\omega_0) \eta   \,\mathrm{d x} + \left. \eta \cdot \frac{\partial L}{\partial w} \right|_{x = a}^{x=b} - \int\limits_a^b \eta \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}x} \left[ \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0) \right] \,\mathrm{d x} \\
&=  \int\limits_a^b \left( \frac{\partial L}{\partial v} (\omega_0) - \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \left[ \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0)  \right]  \right) \eta\,\mathrm{d x} + \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0) \eta(b) - \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0)\eta(a) && \text{ predpostavka je } \eta \in C_0^1 (J) \land \eta(a) = \eta(b) = 0 \\
&=  \int\limits_a^b \left( \frac{\partial L}{\partial v} (\omega_0) - \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \left[ \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0)  \right]  \right)\eta\,\mathrm{d x}
\end{align*}

Dokazali smo, če je \(  y \) stacionarna točka za \(  I \), tedaj je

\[ \int\limits_a^b \left( \frac{\partial L}{\partial v} (\omega_0) - \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \left[ \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0)  \right]  \right)\eta \,\mathrm{d x} = 0, \ \forall \eta \in C_0^1 (J)
\]

Uporabimo variacijsko lemo \ref{eq:7}  in dobimo

\[ \frac{\partial L}{\partial v} (\omega_0) - \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \left[ \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0)  \right] = 0
\]

to pa je ravno (EL). QED.
** Gibljiva krajišča

Spomnimo se: s fiksnimi krajišči mislimo

\[ X \subset \left\{ f \in C^1 (J), \ f(a) = \alpha, f(b) = \beta  \right\}
\]

za neka vnaprej podana, predpisana \(  \alpha, \beta \).

Gibljiva krajišča za \(  f \in X \), kjer \(  f \) na robu \(  J \) ni predpisan. Če imamo gibljiva krajišča, razmišljamo tako: še vedno dobimo

\begin{equation}
\label{eq:9}
 \int\limits_a^b \left( \frac{\partial L}{\partial v} (\omega_0) - \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \left[ \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0)  \right]  \right)\eta \,\mathrm{d x} + \eta(x) \left. \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0(x)) \right|_{x=a}^{x=b} = 0, \ \forall \eta \in C^1(J)
\end{equation}


Ni nujno, da je \(  C_0^1(J) \)! Če pogoja, da so fiksna krajišča, ni več, ni potrebe več po tem, da bi predpisovali, kakšne vrednosti imajo različne funkcije \(  \eta \) v krajiščih.

V posebnem velja \ref{eq:9} velja tudi za \(  \eta \in C_0^1 (J) \). Vemo, da to implicira (EL) pogoj, torej se \ref{eq:9} prevede na

\[ \left. \eta(x) \cdot \frac{\partial L}{\partial w} \left( \omega_0 (x) \right) \right|_{x=a}^{x=b} = 0, \ \forall \eta \in C^1 (J)
\]

Če določimo določimo krajišča, se zgornja formula samo prevede na prejšnji problem s fiksnimi krajišči.

Če imamo produkt \(  \eta(a) \cdot C = 0, \forall \eta \in C^1 (J) \implies C = 0 \). Iz tega sledi /transverzalni pogoj/

\begin{equation}
\label{eq:10}
\frac{\partial L}{\partial w} (\omega_0 (a)) = \frac{\partial L}{\partial w} (\omega_o (b)) = 0
\end{equation}

To je v bistvu samo nadomestek za \(  y(a) = \alpha, \ y(b) = \beta \), ko imamo gibljiva krajišča.
** Special Ed
*** Lagrangian oblike \(  L = L(x, y') \)

EL pogoj je

\[ L_y = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \left( L_{y'} \right)
\]

Če \(  L \ne L(y) \), potem se (EL) prevede na

\[ L_{y'} = C
\]

in dobimo diferencialno enačbo 1. reda.
*** Lagrangian oblike \(  L = L(y, y') \)

Tedaj se EL prevede na /Beltramijevo identiteto/

\begin{equation}
\label{eq:11}
 L - y' L_{y'} = C
\end{equation}

za neki \(  C \in \mathbb{R} \)

Res, če \ref{eq:11} odvajamo po x, uporabimo verižno pravilo in dobimo

\begin{align*}
  \left( L - y' L_{y'} \right) ' &= \left( L_x \cdot \frac{\partial x}{\partial x} + L_y \cdot \frac{\partial y}{\partial x} + L_{y'} \cdot \frac{\partial y'}{\partial x} \right) - \left( y'' L_{y'} + y' \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} L_{y'} \right) \\
&= \left( L_x + L_y \cdot y' + L_{y'} \cdot y'' \right) - \left( y'' L_{y'} + y' \cdot \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} L_{y'} \right) && L \ne L(x) \implies L_x = 0 \\
&= \left( L_y - \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} L_{y'} \right) y'
\end{align*}

Iz tega sledi, da je

\[ \left( L - y' L_{y'} \right)' = \left( L_y - \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} L_{y'} \right) \cdot y'
\]

Torej je (EL) ekvivalentno

\[ L - y' L_{y'} \equiv C
\]
